Date: 2019-01-23
Category: sw-hep-school
Tags: software, tutorials, hep-sem, sci-soft
Authors: Crank
Title: HEP Software School III: указатели и массивы
Status: published

Важность указателей (_pointers_) в языках уровня C/C++ сложно переоценить, и
это причина по которой я желал бы, чтобы вы уделили этой теме наиболее
пристальное внимание. Строго говоря, устройство этих семинаров во многом
продиктовано значительностью одной лишь этой темы. В конце заметки мы
рассмотрим важный иллюстративный пример реализации простейшей гистограммы,
чуть более сложной, чем та что использовалась в прошлый раз.

Предоставляя определённые лексические средства для работы с указателями,
языки уровня C/C++ обеспечивают потенциал для производительности сопоставимой
с программами на языках ассемблера. Тем не менее, начинающим и не очень
искушённым программистам, не желающим углубляться в детали, эта тема зачастую
кажется избыточно-инженерной. Всё же, по моим наблюдениям, человеческие ошибки
при работе с указателями находятся где-то на втором месте по частоте, после
ошибок в тривиальных логических условиях[^1]. В этой заметке я постараюсь
объяснить только необходимую суть, от которой затем,
руководствуясь индуктивной логикой, читатель сам сможет предсказать некоторые
тонкости. Хотелось бы часто ссылаться на различия между физическим уровнем
представления данных и лексическими конструкциями языка — по этой причине
я написал, очень беглую и общую
[заметку](/hep-software-school-note-about-pl-translation-pipeline.html)
о теории формальных языков. Тем не менее, должен извиниться за некоторую
избыточность материала: сейчас это неясно, но на отношениях внутри системы
типов Си, лучше всего раскрывающейся именно в теме указателей, будет построена
вся последующая работа с классами C++, в Geant4, ROOT и любых других библиотеке
или фреймворке.



# Уровни представления указателей

Смысл разграничения уровней представления на физический и лексический
объясняется важностью того факта что при переходе от, собственно, конструкций
языка Си к работающей программе, происходит потеря информации о том с каким
типом данных связан тот или иной указатель.

## Физический

Всегда важно помнить, что указатель — это только число, означающее некоторый
адрес в памяти. Физически, он представляется в программах обыкновенным целым
числом, и никакой дополнительной информации ему не сопутствует. Однако вам
лучше не делать в коде более никаких предположений и о том, что в этом числе
записано (о его _собственной_ семантике, не о данных по этому адресу, конечно
же):

* тип целого числа в смысле его длины может различаться между платформами (это
будет четырёхбайтное целое, для 32-битных платформ, длинное восьмибайтное целое
для 64-битных и пр.)
* структура памяти, на которую ссылается указатель может быть виртуальной, и,
попробовав распечатать в консоль несколько произвольных указателей из своей
программы как целые числа, вы не обнаружите какой-то очевидной системы в
размещении произвольно-выбранных объектов на страницах памяти. Тем не менее,
удобно мыслить себе память, как (одномерную) последовательность нумерованных
байтовых ячеек, число которых в известном смысле и соответствует адресу
записанному в указатель.

Практическая иллюстрация того тезиса что указатель всегда представим как целое
число (лексика описана ниже):

    #!C++
    # include <stdio.h>

    int main(int argc, char * argv[]) {
        float a;
        void * aPtr;
        aPtr = &a;
        printf("%ld\n", (unsigned long int) aPtr );
        return 0;
    }

В ней мы объявляем две переменных — `a`, типа числа с плавающей точкой
(запятой), и `aPtr` — типа указателя. Затем выставляем значение переменной
`aPtr` на адрес памяти, хранящей значение переменной `a`. В C/C++ этот адрес
всегда будет соответствовать первому байту из нескольких хранящих значение
переменной. Затем мы печатаем в консоль длину типа данных `void *` (который
для 64-битных платформ будет составлять восемь байт) и, собственно, само
численное значение этого указателя.

Замечание: в силу этих двух причин, практически всегда жизненный
цикл указателя в программе выглядит довольно непрозрачно: какой-то объект с
контринтуитивной на первый взгляд лексикой, может быть извлечён на основе
какой-то переменной (или возвращён из функции), в основном используется только
для того чтобы его _разыменовать_ (англ. _dereference_, здесь — "обратиться по
адресу"), и никаких, собственно, численных операций не поддерживает... За
исключением небогатой _арифметики указателей_, о которой ниже.

## Лексический

На лексическом уровне с указателем связывается некоторая дополнительная
семантика — указатель обычно представлен специальным типом. Хотя в
примере выше мы объявили "просто указатель" (`void *`), практически, принято
привлекать дополнительную семантику к объявлениям указателей за счёт
лексических возможностей C/C++ — компилятор может учитывать информацию о том,
какого типа данные находятся по этому адресу, однако эта информация остаётся
доступна коду только на этапе сборки. Делается же это указанием,
собственно, типа данных перед астериском (`*`). Так, тип указателя на блок данных
хранящих значение `float` будет выглядеть как `float *`, и переменную `aPtr`
выше следовало бы типировать как `float * aPtr`. Соответственно, и для любого
другого типа данных: `int *` — для данных типа `int`, etc.

Получение адреса любой переменной в C осуществляется через оператор
(извлечения адреса) который выглядит как знак амперсанда перед именем переменной:

    #!C++
    float a;
    float * aPtr = &a;

Напротив, разыменование (dereferencing) выглядит как знак-астериск перед
переменной-указателем:

    #!C++
    float b = *aPtr;

Разыменование типированного указателя (то есть получение значения
определённого типа по адресу), само собой, может быть произведено только для
типированных указателей (т.е., не для указателей типа `void *`).

Важно помнить, что в C/C++ не предусмотрено никакой системы интроспекции
простейших типов, то есть, ничто не помешает вам в какой-то момент разыменовать
указатель типа `int *` как указатель ссылающийся на тип `float`. Взгляните на
следующий фрагмент:

    #!C++
    # include <stdio.h>

    int main(int argc, char * argv[]) {
        float a = 0.123;
        float b;
        float * aPtr;
        aPtr = &a;
        printf("%d\n",  ((int ) *aPtr) );
        printf("%d\n", *((int*)  aPtr) );
        return 0;
    }

Вывод этой программы выглядит так:

    $ ./a.out 
    0
    1039918957

Я верю что теперь, пусть и не без некоторого труда, вы можете объяснить,
такой результат. Проделайте это упражнение — оно очень похоже на то с
чем вам придётся столкнуться множество раз при чтении или написании кода на
C/C++: разница между строками `8` и `9` объясняется сугубо порядком лексических
операций приведения типа и разыменования указателя. Пока наши семинары
приостановлены, можете воспользоваться комментариями здесь, если вы не
преуспели.

## Разыменование слева

Конечно же, ничто не мешает, имея какой-то адрес доступной памяти, производить
по нему не только чтение данных, но и запись. Лексика C/C++ в этом отношении
старается быть достаточно интуитивной:

    #!C++
    # include <stdio.h>

    int main(int argc, char * argv[]) {
        float a = 0.123;
        float * aPtr = &a;
        *aPtr = 0.321;
        printf("%f\n", a);
        return 0;
    }

Строка `6` разыменовывает указатель `aPtr` ссылающийся на адрес переменной `a`
и производит запись значения с плавающей точкой соответствующего литералу
`0.321`.

Распространённым приёмом построенным на "разыменовании слева" (имеется в виду
слева от оператора присваивания, знака равенства `=`) является передача
некоторого адреса для записи значений в функцию, с тем чтобы внутри последней
производить запись в данный адрес. Таким образом, вы можете снабжать свою
функцию некоторыми, как говорят, _побочными эффектами_ (англ. _side effects_),
имея здесь в виду, что функция оказывается способной производить изменения
объектов существующих дольше чем её собственное время выполнения, изменять
что-то помимо переменных объявленных внутри неё самой (используя для этого
адреса памяти работа с которыми обеспечивается посредством указателей).
Несколько надуманный пример счётчика от нуля до десяти:

    #!C++
    # include <stdio.h>

    int increment_to_10( float * resultPtr ) {
        if( *resultPtr < 10 ) {
            *resultPtr = *resultPtr + 1;
        } else {
            return 0;
        }
        return 1;
    }

    int main(int argc, char * argv[]) {
        float a = 0;
        while(increment_to_10(&a)) {
            printf( "...%f\n", a);
        }
        return 0;
    }

Здесь функция `increment_to10()` принимает указатель на число с плавающей
точкой, и использует его для того чтобы производить последовательный инкремент
(увеличение на единицу) до тех пор, пока число по данному адресу не сделается
больше `9`. В случае, если инкремент был произведён такая функция вернёт `1`,
если же нет — `0`. Это возвращаемое значение мы используем из вызывающей
функции `main()`, внутри цикла `while()`, тело которого печатает значения после
инкремента: от `1` до `9`.

Не нужно опасаться здесь термина "разыменование слева" (left-side
dereferencing, lvalue, см. напр. [SO](https://stackoverflow.com/questions/4773839/is-a-dereferenced-pointer-a-valid-lvalue))
поскольку это вполне принятое различие в искусственных языках, где операция
присваивания предполагает различное поведение для идентификаторов слева и
справа от инфиксного оператора присваивания (`=`).

# Массивы и указатели

Частым практическим случаем является ситуация, когда, в некоторой области
памяти, следом за одним каким-то элементом фиксированной длины, записывается
следующий, того же типа. Хотя, вообще говоря, понятие [_массива_](https://ru.wikipedia.org/wiki/Массив_(программирование))
(_array_) как структуры данных в которой одному или нескольким индексам
сопоставляется последовательное множество элементов, не подразумевает каких-то
требований к физическому размещению элементов в памяти, массив в смысле C/C++
реализован именно так. Для работы с массивами предусмотрена специальная лексика:

* Объявление массива производится с обязательным указанием числа элементов.
Это может быть сделано явно, указанием числа элементов в угловых скобках,
например `float a[10]`, или неявно, посредством инициализации
массива: `int b[] = {42, 42, 15}`. Если подумать, это естественное требование,
происходящее из необходимости компилятору на этапе генерации машинного кода
предусмотреть выделение участка памяти фиксированной длины. В случае неявной
инициализации, он сам способен немедленно посчитать число элементов справа.
* Для обращения к элементу массива пишут его индекс в угловых скобках
после имени переменной-массива: `a[5]; b[1]`.
* Элементы обычного массива в C/C++ нумеруются от нуля. То есть, в примерах выше,
первым элементам соответствуют `a[0]` и `b[0]`, последним — `a[9]` и `b[2]`.

Интересной и важной чертой C/C++ является (неполная) взаимозаменяемость
одномерных массивов и указателей, происходящая из того факта, что оба они
физически соответствуют только лишь какому-то определённому адресу в памяти, и
на физическом уровне абсолютно тождественны. Что до лексики — вы можете
разыменовать массив как указатель чтобы получить первый элемент, или обращаться
к элементу смещённому относительно какого-то адреса на `n` элементов, используя
переменную с этим адресом как имя массива:

    #!C++
    # include <stdio.h>

    int main(int argc, char * argv[]) {
        float   a = 42;
        float   myArr[] = { 4.0, 5.0, 3.0 };
        float * myPtr = &a;

        printf( "*myPtr=%f\n", *myPtr );
        printf( "*myArr=%f\n", *myArr );
        myPtr = myArr;
        printf( "*myPtr=%f\n", *myPtr );
        printf( "myPtr[1]=%f\n", myPtr[1] );
    }

Вывод:

    $ ./a.out 
    *myPtr=42.000000
    *myArr=4.000000
    *myPtr=4.000000
    myPtr[1]=5.000000

Этот код абсолютно корректен с точки зрения C/C++, хотя для практической
применимости этих выразительных средств необходимо будет узнать ещё одну
деталь.

Под неполнотой взаимозаменяемости следует понимать лишь то что на этапе
трансляции вы можете запросить длину массива: для переменной-массива `a`
объявленной как `int a[12]`, возможно получить общее число байт в массиве, как
`sizeof(a)`. В то же время, для какой-нибудь переменной `b` объявленной как
`int * b = a` (указывающей на первый элемент массива `a`), нет возможности
запросить подобную информацию в силу определения указателя как только лишь
типированного адреса.

Ну и важный пример — знакомая вам по сигнатуре точки входа `main()` составная
конструкция, объявляющая типом аргумента `argv` массив неизвестной длины
элементами которого являются указатели типа `char *`: `char * argv[]`. В
литературе, впрочем, вы можете встретить объявление `char ** argv` (указатель
на указатель), которое эффективно во всём эквивалентно `char * argv[]`. Какой
из этих вариантов использовать -- вопрос полностью лишь одного вкуса.

Разумеется, вы можете объявлять указатели произвольной вложенности
(`int *** a`, etc.), многомерные массивы (`float matrix[3][3]`), сочетать
указатели и массивы, однако ранг вложенности больше двух появившийся в
программе, за редким исключением, есть индикатор переусложнённости кода.

## Арифметика указателей

Для указателей определяется простая алгебра:

* Сумма указателя `myPtr` и целого числа `n` даст указатель того же типа на
адрес смещённый относительно `myPtr`  на `n` _элементов_ (в общем случае —
элементов, не байт!). Так, если `myPtr` имеет тип `int * myPtr`, то `myPtr + 4`
будет соответствовать элементу смещённому на 16 байт относительно `myPtr`
(размер `int` — четыре байта).
* То же верно и для разности указателя и целого числа, с тем отличием,
что смещение будет производится в обратную сторону. Так указатель `(&a[3]) - 3`
будет указывать на первый (с индексом `0` элемент некоторого массива
`int a[3]`).
* Разность двух указателей даёт число элементов определённого (одного) типа
между ними (_distance_)[^2].

Для указателей определены и стандартные операции сокращённого целочисленного
инкремента/декремента, в смысле той же алгебры:

    #!C++
    myPtr ++;
    ++ myPtr;
    myPtr += 2;
    myPtr -= n;

Вообще говоря, операции единичного инкремента и декремента в C/C++ могут быть
записаны слева (`++i`) и справа (`i++`). О незначительном различии в их
поведении вам можно не задумываться до тех пор пока вы не будете использовать
результат этого выражения (в смысле его собственного значения, например:
`int a = ++i;`, а не значения переменной `i`, которое ничем не отличается).

# Примеры

Рассмотрим пару важных практических примеров, иллюстрирующих две популярные
техники работы с указателями (массивами).

## Итерирование элементов массива

Довольно часто возникает необходимость выполнить какой-то код для
последовательности значений. Удобно бывает организовать код таким образом,
чтобы эти элементы были представлены массивом. Исходя из предположения, что
множество этих значений вам потребуется каким-то образом изменять или
дополнять, вы можете воспользоваться следующими практиками итерирования:

### Итерирование через индекс массива

Этому способу вас, вероятно, уже учили. Итерирование через индекс чуть
медленнее итерирования по указателю, зато считается наиболее понятной записью:

    #!C++
    # include <stdio.h>

    float lambdas[] = { 1.23, 4.56, 7.58 };

    void do_something( float lambda ) {
        /* ... do something here */
        printf( "..doing with lambda=%f\n", lambda );
    }

    int main(int argc, char * argv[]) {
        int i;
        for( i = 0; i < sizeof(lambdas)/sizeof(lambdas[0]); ++i ) {
            do_something(lambdas[i]);
        }
        return 0;
    }

Привожу этот пример здесь я в основном чтобы сказать о конструкции `for()`.
В C/C++ это довольно полезная конструкция: часто говорят даже о _предложении_
`for()` имея в виду, что внутри неё объединены три блока-инструкции с
семантикой типичной для конструкций-циклов.

Понимать её следует так:

1. В первой части предложения (до первой точки с запятой, `;`) происходит
инициализация. Обычно здесь инициализируется (или даже объявляется) объект
используемый для итерирования. Сейчас мы просто выставляем начальное
значение переменной `i` которую будем использовать для индексирования
элементов.
2. Вторая часть — логическое условие, которое будет проверено всякий раз по
завершении итерации цикла. В нашем случае производится проверка, не
превышает ли значение переменной-индекса `i` числа элементов в массиве, которое
мы получили при помощи оператора `sizeof()`.
3. Третья часть — императивная инструкция, выполняемая всякий раз по завершении
цикла, но _перед_ проверкой условия из второго блока. В нашем случае это
инкремент (увеличение на единицу) значения переменной-индекса.

Вы можете убедиться, что третий блок всегда выполняется перед вторым, например,
добавив `printf("%d\n", i);` в строку `14`.

Любая часть (и даже все) предложения `for()` может быть опущена, так что,
наверное, простейший способ организовать бесконечный цикл в C/C++ выглядит
как `for(;;){}`.

### Значения из массива имеют "запрещённый символ" (sentinel)

Под "запрещённым символом" здесь понимается некоторое специальное значение,
которое не имеет смысла в силу каких-то причин. В этом случае, вы можете
связать со значением семантику терминирующего (завершающего) последовательность
символа. Так, например, для набора каких-то физических коэффициентов
$\lambda_i$, может быть, окажутся не имеющими физического смысла значения
$\lambda_i<1$. Тогда появляется возможность при итерировании интерпретировать
$\lambda < 0$ как "конец последовательности", и записать итерирование массива
достаточно элегантным — простым и лаконичным образом, с привлечением
арифметики указателей:

    #!C++
    # include <stdio.h>

    /* <0 terminates sequence: */
    float lambdas[] = { 1.23, 4.56, 7.58, -1 };

    void do_something( float * lambdaPtr ) {
        /* ... do something here */
        printf( "..doing with lambda=%f\n", *lambdaPtr );
    }

    int main(int argc, char * argv[]) {
        for( float * lPtr = lambdas; *lPtr > 0; ++lPtr ) {
            do_something(lPtr);
        }
        return 0;
    }

Подобные соглашения для терминирующих последовательность значений очень
распространены, и такой специальный символ называют (в контексте кода)
sentinel. Нужно только непременно отмечать это в комментариях там где это не
очевидно.

В частности, в _строках_ (strings, в смысле данных) в C/C++, являющихся по сути
массивами целых однобайтных чисел, используют нулевое значение для отметки
конца строки: всякий литерал объявленный в коде C/C++ неявно добавляет этот
символ к последовательности
[ASCII](https://ru.wikipedia.org/wiki/ASCII)-символов составляющих строку.

    #!C++
    char word = "word";

В качестве очередной демонстрации мы можем напечатать, например, коды символов
составляющих какую-нибудь строку, используя итерирование по индексу:

    #!C++
    # include <stdio.h>

    char word[] = "some";

    int main(int argc, char * argv[]) {
        char c;
        for(int i = 0; i < sizeof(word); i++) {
            printf( "%d\n", word[i] );
        }
        return 0;
    }

Вывод:

    115
    111
    109
    101
    0

И по указателю, чтобы закрепить практику использования sentinels:

    #!C++
    # include <stdio.h>

    char word[] = "some";

    int main(int argc, char * argv[]) {
        char * c;
        for(c = word; *c; ++c) {
            printf( "%d\n", *c );
        }
        return 0;
    }

Вывод:

    115
    111
    109
    101

Понятно, что в последнем примере sentinel прерывает цикл на том шаге когда
указатель `c` ссылается на символ с нулевым значением.

## Гистограмма

Важный практический пример, который в то же время послужит нам опорой для
следующей темы — представление простейшей гистограммы средствами массивов.
В [предыдущей заметке](/hep-software-school-ii.html) мы уже использовали этот
способ, пренебрегая некоторыми важными деталями:

* Интервал определения исследуемой величины $x$ может быть, вообще говоря,
любым[^4] конечным: $x \in [x_{min}, x_{max})$. В предыдущем примере исследуемая
величина была нормирована на единицу, и мы не делали перенормировку в явном
виде.
* В реальных гистограммах обычно предусматривают ещё и специальные
overflow/underflow бины, служащие для диагностики возможного несоответствия
области определения реальным данным. Это может выглядеть как два дополнительных
элемента по краям определённого массива.

Целесообразно выделить код заполняющий массив-гистограмму в отдельную функцию,
принимающую параметры гистограммы вместе с величиной которую необходимо
записать. Целесообразно, потому что мы, вообще говоря, ожидаем что такая
функция может быть вызвана несколько раз, в различных частях программы, и
всякие достаточно ответственные и/или сложные действия лучше выделять в
отдельную функцию — так снизится вероятность человеческих ошибок, и повысится
читаемость кода. Нормировку, при всей арифметической простоте, лучше
рассматривать как важную, ответственную и громоздкую процедуру:

    #!C++
    /* Considers given pointer to be an array of bins of some histogram. For given
     * `value', increases corresponding bin on `weight' value.
     * Traits:
     *   - The `xMin' and `xMax' arguments corresponds the definition range of
     *     histogram.
     *   - The `nBins` has to correspond number of elements allocated by `hstPtr`
     *     plus two. First and last elements will be used for overflow/underflow
     *     bins.
     * Retrurns:
     *  0 — if value was accounted in ordinary bin
     *  -1 — underflow
     *  1 — overflow
     * */
    int
    hst_fill( int * hstPtr, short nBins, float xMin, float xMax,
              float x ) {
        /* check for under-/overflow */
        if( x < xMin ) {
            ++hstPtr[0];
            return -1;  /* underflow */
        }
        if( x >= xMax ) {
            ++hstPtr[nBins+1];
            return 1;  /* overflow */
        }
        /* calculate normed value */
        float nx = (x - xMin)/(xMax - xMin);
        /* obtain array index using math-like rounding */
        int idx = nx * nBins + 1;
        /* increment bin */
        hstPtr[idx] ++;
        return 0;  /* normal termination */
    }


Протестируем функцию следующим образом: для гистограммы из десяти бинов
определённой на отрезке $x \in [-1/2, +1/2)$ разыграем множество раз
число $\tilde{x} \in [0, 1]$, и напечатаем число отсчётов для каждого бина.

    #include <math.h>
    #include <stdlib.h>
    #include <stdio.h>
    #include <string.h>

    // ...

    int
    main( int argc, char * argv[] ) {
        const int nBins = 10;
        int i, hst[nBins + 2];
        float xMin = -.5, xMax = .5;
        bzero( hst, sizeof(hst) );

        for( i = 0; i < 5e6; ++i ) {
            hst_fill( hst, nBins, xMin, xMax, rand()/((float) RAND_MAX + 1) );
        }
        for( i = 0; i < nBins + 2; ++i ) {
            printf( "%2d  %d\n", i, hst[i] );
        }
        return 0;
    }

Следующей полезной функцией для такой гистограммы может быть, например,
печать измеренных вероятностей в бинах:

    #!C++
    void
    print_normed( int * hstPtr, short nBins, float xMin, float xMax,
            FILE * stream ) {
        int * c;
        /* Calculate sum */
        int sum = 0;
        for( c = hstPtr + 1; c != hstPtr + nBins + 1; ++c ) {
            sum += *c;
        }
        for( c = hstPtr + 1; c != hstPtr + nBins + 1; ++c ) {
            fprintf( stream, "%e\n", *c/(float) sum );
        }
        fprintf( stream, "       sum : %d\n", sum );
        fprintf( stream, " underflow : %d\n", *hstPtr );
        fprintf( stream, "  overflow : %d\n", hstPtr[nBins+1] );
    }

Вы можете дополнить точку входа вызовом этой функции (в строке `31`) чтобы
увидеть результат:

    $ ./a.out 
     0  0
     1  0
     2  0
     3  0
     4  0
     5  0
     6  501106
     7  498895
     8  499408
     9  499552
    10  500423
    11  2500616
    0.000000e+00
    0.000000e+00
    0.000000e+00
    0.000000e+00
    0.000000e+00
    2.004918e-01
    1.996072e-01
    1.998124e-01
    1.998700e-01
    2.002185e-01
           sum : 2499384
     underflow : 0
      overflow : 2500616

Заметим, однако, что сама по себе печать плотностей вероятности едва ли будет
так уж нужна при последующей работе с такой гистограммой, как будут полезны
сами посчитанные значения, которые удобнее будет, например, записать в массив той же
длины, что и сама гистограмма (но типом с плавающей точкой, разумеется). Помимо
подсчёта плотностей, интерес могут представлять и другие различные операции с
относящиеся к гистограмме, и не производящие более никаких _побочных эффектов_:

* Расчёт суммы (включён в подсчёт плотностей)
* Запись и чтение в файл в виде точных значений
* _Ребиннинг_ (уменьшение числа бинов — вдвое, втрое, и т.д., выполняемый
посредством суммирования)
* Расчёт среднего, максимума, дисперсии, etc.

Некоторое неудобство, связанное с определением таких операций для повторного
использования, состоит в том что нам нужно повсюду таскать с собой в сигнатурах
функций четыре параметра определяющих, собственно, гистограмму: указатель на
массив целых чисел соответствующих бинам, обе границы интервала определения, и
число бинов гистограммы. Подобный стиль в целом характерен для ранних
процедурных языков (Fortran), и практически ведёт к тому, что в тексте программы
появляются функции содержащие десятки аргументов, учёт которых зачастую требует
заметных усилий от программиста.

В то же время здесь естественным образом возникает понятие _объекта_, полностью
определяемого через совокупность _свойств_ (как, в свою очередь, более простых
объектов, вплоть до атомарных блоков данных). Си предусматривает специальные
лексические средства для работы с _объектами_, определяемыми как
пользовательский составной тип данных. Это станет предметом предстоящего
семинара, хотя и обычно эту выразительную концепцию люди понимают без труда.

Хотя сами по себе простейшие объекты определённые через свойства не
составляют вполне парадигму _объектно-ориентированного программирования_
(ООП), знакомство с ними отдельно от сопутствующих принципов проектирования
(наследование, инкапсуляция, полиморфизм) даст необходимые знания для
использования библиотек, и позволяет получить представление о целесообразности
отдельных лексических конструкций.

[^1]: Существующее наблюдение, что люди чаще всего делают ошибки в программах при
написании простых логических условий может показаться парадоксальным, но это
и в самом деле бич даже для опытных программистов. Да-да, вот этот маленький
блочок внутри `if(...)`, в котором на первый взгляд нет ничего сложного будет
виновником примерно 50% ваших ошибок, когда вы научитесь уже довольно бегло
управляться с любым языком.

[^2]: Здесь можно заподозрить некоторую проблему: как компилятор "понимает", в каком
контексте он должен интерпретировать указатель как, собственно, указатель, а в
каком — как целое число, если _физически_ указатель и есть число. Именно
поэтому в этом цикле семинаров я и настаиваю на разделении физического
представления данных и лексики языка. На лексическом уровне у всякой переменной
есть дополнительные свойства: тип данных, квалификаторы константности, etc., в
то время как для работающей программы данные представляются намного более
примитивно. Таким образом, компилятор не "понимает" тип данных, он "помнит" его
везде где только удаётся (но удаётся, понятно, не везде, особенно в случае,
когда вы присваиваете переменным-указателям адрес на первый элемент
массива — теряется информация о размере массива).

[^3]: Интересный момент для внимательного читателя: руководствуясь статистическими
соображениями, мы должны, вообще говоря, определять _полусегменты_ для бинов,
требуя от них одинакового статистического веса — поэтому правый предел отрезка
на числовой прямой оставлен открытым и для бинов, и для определения гистограммы
в целом.
